%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020-2023 Louis Paternault --- http://snt.ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\auteur}{Manu Larcenet}
\usepackage{etude}

\usepackage[hidelinks, breaklinks=true]{hyperref}
\hypersetup{
  unicode=true,
  urlcolor=cyan,
  pdfauthor={Louis Paternault},
  pdfproducer={© Louis Paternault — CC-BY-SA-4.0 — http://snt.ababsurdo.fr},
  hidelinks,
}

\begin{document}

\begin{em}
\noindent
	Manu Larcenet est un auteur de bandes dessinées français contemporain. Il a publié de nombreux ouvrages chez plusieurs éditeurs, et a tenu un blog pendant plusieurs années avant de le fermer en 2014.
\end{em}

\questions{%
  Document \ref{loi}%
}{%
  Documents \ref{blog} et \ref{loi}%
}{%
  Document \ref{wiki}%
}

\subsubsection{}
\label{wiki}

\noindent
Contributeurs de Wikipédia,
\emph{Manu Larcenet}\footnote{\url{http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=Manu_Larcenet&oldid=158716878}},
Wikipédia, l'encyclopédie libre,
(page consultée le 25 avril 2019).

\begin{oframed}
Emmanuel Larcenet, dit Manu Larcenet ou Larcenet, est un auteur de bande dessinée français, né le 6 mai 1969 à Issy-les-Moulineaux.

%De 1994 à 2006, il collabore au magazine \emph{Fluide glacial}, pour lequel il réalise essentiellement des récits humoristiques, tout en publiant des œuvres plus intimes aux Rêveurs, maison d'édition qu'il crée en 1998, avec Nicolas Lebedel.

Au début des années 2000, il accède à une large reconnaissance critique grâce à plusieurs albums édités par Dargaud : la série humoristique \emph{Le Retour à la terre}, scénarisée par Jean-Yves Ferri, s'impose comme son plus gros succès commercial, tandis que \emph{Le Combat ordinaire} obtient le prix du meilleur album en 2004.
%
%Il confirme ce statut durant les années 2010 en signant les très sombres \emph{Blast} (2010-2014) puis \emph{Le rapport de Brodeck} (2015-2017). 
\end{oframed}

\subsubsection{}
\label{blog}

\noindent
Manu Larcenet
\emph{Closing time}\footnote{\url{https://web.archive.org/web/20140529104433/http://www.manularcenet.com/blog/}, à l'origine visible à l'adresse \url{http://www.manularcenet.com/blog/articles/10876/closing-time}},
28 mai 2014,
Blog de l'auteur.

\noindent
Ce texte est extrait de la dernière note de blog publiée par Manu Larcenet, en mai 2014.

\begin{oframed}
Chers lecteurs bienveillants (que les autres aillent au diable).

Lorsque j'ai commencé ce site, il y a de nombreuses années maintenant, j'étais loin de m'imaginer la sarabande d'emmerdes qui allait m'exploser à la figure.

Je voulais mettre là des images que vous n'auriez pas l'occasion de voir, des crayonnés, des essais, des photos, bref, tout ce qui nourrit ma manière de faire. \ellipse % En fait, c'était un peu à visée pédagogique, même si je me suis laissé entraîner, parfois, à y faire état de mes humeurs. Je me disais comme ça qu'on ne voyait pas tant d'auteurs de bandes dessinées que ça, montrer autre chose que de le pur travail sur la planche. J'étais frustré de ne pas voir les à côtés, les digressions, les  réflexions, les influences, pas forcément la cuisine interne, non\ldots Plus l'ambiance picturale qui nous accompagne au travail, mais aussi le reste du temps. Je voulais donc mettre chaque jour un truc qui me tenait à coeur, qui ait du sens, même caché, un peu comme un journal en images, qui montrerait le sillon en ce qu'il a de long, de tortueux, de difficile, mais de logique sur la durée.

La seule \enquote{règle} que je demandais de respecter était de ne pas copier les images pour aller les mettre ailleurs, persistant dans l'idée que leur place est ici, dans le décor que j'ai conçu, à ma manière, et que les regarder dans un autre environnement changeait radicalement non seulement leur esthétique, mais aussi leur sens. \ellipse % Légèrement, bien sûr, hein, je parle de choses subtiles, là, sans doutes incompréhensibles pour certains, mais assez essentielles pour que ça m'ennuie.

%Or, force est de constater que beaucoup se sont servis ici pire qu'au Macdo, y compris même des \enquote{journalistes} ! Ces gens pensent sans doute que ces image n'ont pas de valeur, qu'on peut les détourner, les maltraiter, qu'on peut en faire ce que bon nous semble. C'est oublier que chaque image affichée ici est un bout de mon chemin. Je sais à quel point ça sonne romantique et tout, mais c'est pourtant, en ce qui me concerne, l'exacte vérité. J'avais déjà tenté d'expliquer ça, dans un texte, il y a quelques temps. mais apparemment, ça n'a pas été compris.

%Il y a quelques mois, lors d'une séance de dédicaces, nous discutions de cette histoire, avec un lecteur. J'avais beau expliquer que, pour moi, ces images étaient plus que des images, il me répondait :

%--- \enquote{C'est public ! À partir du moment où c'est mis à disposition des gens, ils en font ce qu'ils veulent\ldots{}}

%Je tentai bien d'expliquer que je ne demandais tout de même pas la lune, qu'il était, il me semble, relativement facile de partager cette image sans la déplacer, ou de me contacter pour m'en demander l'autorisation, que des moyens existaient, qu'il fallait juste avoir le réflexe de les utiliser. C'était l'absence de ce réflexe que je déplorais.

%La réponse était invariable :
%
%--- \enquote{C'est Internet, c'est comme ça. Tu n'y pourras rien.}
%
%J'essayai d'expliquer qu'on pouvais peut être se conduire en gens civilisés, moi en ne mettant que des images qui me tiennent à coeur, qui ne soient pas là, bêtement anecdotiques ou publicitaires, mais qu'ensemble, elles donnent une vision honnête de ce qui me passionne et participent de mon travail quotidien, et les lecteurs, eux, en respectant ma seule exigence : mes images restent ici.
%
%--- \enquote{C'est la loi ! Sur Internet, tu ne peux pas protéger tes images. Si je veux, je prends n'importe laquelle, je mets des bites et je la montre à tout le monde ! C'est ça, la liberté d'expression.} (Là, il a rigolé, comme si c'était là, pour lui, une sorte de revanche jubilatoire, à moi parfaitement incompréhensible. Je m'en souviens parce que j'ai eu la soudaine envie de lui pratiquer une chirurgie esthétique du visage au parpaing.)
%
%Cette propension du moment à penser que tout est à disposition, que tout est à tous, sans réserves, sans distinction, sans précautions, me rend taré. Mes image, me sont précieuses. C'est du travail et de l'émotion. Ah oui, je sais, ça fait con, arrogant et tout\ldots Mais je suis sans doute con et arrogant, de toute façon.
%
%Cependant, ce lecteur a raison, puisque je n'ai jamais réussi à faire comprendre et encore moins accepter mon point de vue sur mes propres images. Me voilà donc face au mur\ldots

%Tout ça pour dire qu'il y a quelques jours, j'ai publié ici même une page en demandant expressément qu'on ne me la déplace pas.
%Je dois avouer, le rouge aux joues, que j'en étais particulièrement fier. J'ai même hésité à la mettre parce que je me disais que ça faisait un peu genre \enquote{je me la pète avec ma super page}. Mais j'ai fini par la poster.
%Aujourd'hui, quelques amis me disent qu'ils l'ont vue de ci, de là\ldots{} Comme je me fais vieux et que je n'ai plus envie de jouer à la chasse au connard, de leur expliquer le pourquoi du comment, une grande lassitude m'étreint.

%Donc que ce matin, j'en ai marre. Marre de me casser le cul à faire un truc quotidien, qui demande un minimum de travail et de réflexion, pour, finalement, être autant méprisé dans ma conception même du partage du lieu que j'ai créé.

%Je clos donc aujourd'hui cet endroit, avec une certaine tristesse, mais aussi un étonnant soulagement. \ellipse % Ce que j'ai dit ici m'a valu tant de problèmes, d'inimitiés, de rancœurs\ldots J'ai la sensation, par les retours que j'en ai eus, qu'on se soucie nettement plus des polémiques spectaculaires que des simples images, à moi bien plus importantes et révélatrices. La voie du \enquote{journal} ne fonctionne pas. J'espère trouver un de ces jours une idée pour refaire quelque chose ici, mais sous une autre forme.

%Chers lecteurs bienveillants (que les autres aillent au diable)

%Sincèrement, un super merci d'avoir suivi assidument cette tentative, depuis si longtemps pour certains, avec les hauts et les bas qui me caractérisent, mes erreurs, mes emportements, mes conneries, mais surtout, d'être venus regarder mes images. Je ne le redirai pas parce que ça me fout la honte, mais vous avez été formidables.
%
%À plus
\end{oframed}

%\subsubsection{}
%\label{copyright}
%
%\noindent
%Manu Larcenet,
%\emph{Mentions légales}\footnote{\url{http://www.manularcenet.com}},
%blog de l'auteur,
%mai 2014.
%
%\begin{oframed}
  %Copyright \textcopyright{} 2014 Manu Larcenet (et c'est pas là pour faire joli\ldots)
%\end{oframed}

\subsubsection{}
\label{loi}

\noindent
\emph{Code de la propriété intellectuelle},
version du 1\ier{} juin 2019.

\begin{oframed}
  \begin{description}
    %\item[Article L112-1] Les dispositions du présent code protègent les droits des auteurs sur toutes les oeuvres de l'esprit, quels qu'en soient le genre, la forme d'expression, le mérite ou la destination.

 \item[Article L122-4] Toute représentation ou reproduction intégrale ou partielle faite sans le consentement de l'auteur ou de ses ayants droit ou ayants cause est illicite. Il en est de même pour la traduction, l'adaptation ou la transformation, l'arrangement ou la reproduction par un art ou un procédé quelconque.

 \item[Article L122-5]
   Lorsque l'oeuvre a été divulguée, l'auteur ne peut interdire
   \ellipse{}
   sous réserve que soient indiqués clairement le nom de l'auteur et la source
   \ellipse{}
   les copies ou reproductions réalisées à partir d'une source licite et strictement réservées à l'usage privé du copiste et non destinées à une utilisation collective
   \ellipse{}.
%\item[Article L122-7-1] L'auteur est libre de mettre ses oeuvres gratuitement à la disposition du public, sous réserve des droits des éventuels coauteurs et de ceux des tiers ainsi que dans le respect des conventions qu'il a conclues.
 \end{description}
\end{oframed}

\end{document}
